\documentclass[ 11pt,dvipdfmx]{jarticle}
\usepackage{eee}
\usepackage{bm}

\begin{document}
% トップページを書く
\begin{jikkenTitle}
 \gakunen{} % 学年を記述.この行で全体の枠を表示
 \numTitle{4}{\center 電力と力率} % 実験番号,タイトルを記述
 \subTitle{} % サブタイトルがあれば記述
 \jikkenbi{平成29年4月20日(木)} % 実験日を記述
 % 実験日を記述(二日目がある場合.ない場合はこの行をコメントアウト)
 \kyoudou{3332羽澤　　3335藤田　3316久保田　3303阿久津　33xx梅原	33xx佐藤 } % 共同実験者名を記述
 \yoteibi{4/26}% 予定日を記述
 \hanNumberName{3(B班)}{}{} % 班番号・学生番号・氏名を記述.この行でタイトルページの描画を終了
\end{jikkenTitle}
\footnotesize
\section{目的}
今回の実験では単相交流回路における電力と力率の関係について、計測機器の使い方を交えながら理解する。

\section{原理}
\subsection{有効電力P(Effective Power)}
有効電力とは、負荷が消費することで実際に仕事をする電力のことである。単位は[$W$]である。\\
有効電力は次式で表される。(ただし、電圧の実効値をV、電流の実効値をI、電圧と電流の位相差を$\phi$とする。)
\begin{equation}
P = VI\cos \phi \label {eq:ActivePW}
\end{equation}

\subsection{無効電力Q (Reactive power)}
無効電力は負荷が消費しない電力である。正確には、電源と負荷を行き来している電力である。単位は[Var]である。\\
無効電力は次式で表される。
\begin{equation}
Q = VI\sin \phi \label {eq:ReactivePW}
\end{equation}

\subsection{皮相電力S(Apparent power)}
皮相電力とは、電源が負荷に供給している電力のことである。見かけの電力と呼ばれることもある。単位は[VA]である。\\
皮相電力は次式で表される。
\begin{equation}
S = VI \label {eq:AppPW}
\end{equation}
%また、それぞれの電力のベクトルの関係は以下のようになる。
%\begin{equation}
%\bm{S} = \bm{P} + \bm{Q}
%\end{equation}

%\subsection{無効電力}

%有効電力は実際に消費される電力だから、これを計算する必要があるのはわかろう。無効電力は行っ て帰ってくる電力だから、無視すればよいのでは、と考えることもできそうだ。しかし、送電中の電線 の抵抗や変圧器などで失われるエネルギ(送電損失)があるので、省エネの視点から、無効電力は極 力減らす必要がある。また、無効電力が大きいと、有効電力以上の電力に耐えられる設備が必要となる ので、コスト削減の視点から、無効電力を減らさなくてはならない。これらが無効電力を正確に知らね ばならない理由である

\subsection{インダクタ(Inductor)}
インダクタは電気エネルギーを磁気エネルギーに変換して蓄えることができる素子である。この関係は次式であらわされる。（ただし、電流の微小変化を$\Delta I$、コイルの巻き数を$N$、インダクタンスを$L$、磁束の微小変化を$\Delta\phi$とする。)

\begin{equation}
N \Delta\phi = L \Delta I \label{eq:inductor}
\end{equation}
ここでは巻き数$N$とインダクタンス$L$は定数である。

\subsection{キャパシタ(Capacitor)}
キャパシタは電気エネルギーを電荷として蓄えることができる素子である。キャパシタに交流信号を印可したときの電流は次式であらわされる。(ただし信号の角周波数を$\omega$、信号の振幅の最大値を$V_m$キャパシタの容量を$C$、電流を$i$、時間を$t$とする。)
\begin{equation}
i = \omega C V_m \cos \omega t \label{eq:capacurrent}
\end{equation}

キャパシタの容量と、蓄えられる電荷と印可される電圧は次式の関係がある、(ただし、蓄えている電荷を$Q$、印可している電圧を$V$、キャパシタの容量を$C$とする。)
\begin{equation}
Q = CV \label{eq:capvol}
\end{equation}

\weq{capvol}を\weq{capacurrent}の$C$に代入すると電圧が約分できるため、次式となる。

\begin{equation}
i = \omega Q \cos \omega t　\label{eq:capcurrent2}
\end{equation}

\weq{capcurrent2}を変形すると次式となる。

\begin{equation}
Q = \frac{i}{\omega \cos \omega t} \label{eq:capcuurent_result}
\end{equation}

今回の実験では、$\omega$は定数となる。

\include{table}

\include{kousatu}

\end{document}
